\section{L'offre \og plateformes d'intégration continue \fg}
\label{section:pic}

\paragraph{}
Quand on sait que 70\% des projets informatiques ne respectent pas le planning initial ou se transforment en échecs~\cite{echec}, on cherche par tous les moyens à réduire les facteurs responsables.
Le manque de qualité logicielle et de suivi de projet en font évidemment parti.
Alors que ces domaines étaient encore un marché de niche il y a quelques temps de cela, aujourd'hui, de plus en plus de clients et de DSI\footnote{Directions de Services Informatiques} commencent à s'en préoccuper et à remettre en cause les méthodes classiques de gestion de projets informatiques.
C'est aussi l'occasion de tenter de pérenniser les développements qui au fil du temps perdent toujours plus en maintenabilité.

\paragraph{}
La qualité logicielle et le suivi de projets informatiques deviennent donc un véritable enjeu actuel.
Les entreprises doivent alors se doter de nouveaux process et de nouveaux outils. 
Elles peuvent les acquérir en faisant notamment appel à des prestations de conseil dans le domaine, qui font entre autres intervenir des notions de gestion de projet et de bonnes pratiques en terme de génie logiciel.
Au-delà de ça, les nouveaux outils doivent être mis en place et intégrés aux infrastructures systèmes existantes.

\paragraph{}
C'est ainsi que la \abusys{} de \asmile, sous l'impulsion de \agulet, s'est positionnée sur ce marché.
Une offre open source a été construite pour répondre au besoin de A à Z, de l'installation des outils au conseil sur leur utilisation, en passant par leur configuration personnalisée.



\subsection{Intérêt des méthodes agiles}

\paragraph{}
Les méthodes agiles sont très répandues dans les communautés du logiciel libre.
Les programmes y sont souvent développés en en suivant les principes.
Raison de plus pour que \asmile{}, leader sur le marché de l'open source, fasse la promotion de l'agilité après des entreprises.

\paragraph{}
Les méthodes agiles partent du constat que les spécifications initiales du client sont souvent \og volatiles \fg, dans le sens où elles évoluent relativement vite dans le temps et qu'elles souffrent régulièrement d'imprécision.
Les méthodes lourdes classique de développement impliquant spécifications, réalisation puis recette par le client se révèlent donc inadaptées.
Au contraire, il faut privilégier des cycles de développement courts qui apportent la flexibilité nécessaire pour pouvoir corriger rapidement à coût moindre les éventuelles erreurs de spécification ou de conception.

L'organisation du développement épouse alors deux aspects :

\begin{itemize}
	\item le côté itératif, car le logiciel est créé sur plusieurs cycles d'une durée relativement courte ;
	\item l'aspect incrémental, car chaque nouveau cycle améliore les fonctionnalités du précédent.
\end{itemize}

\paragraph{}
En outre, le Manifeste Agile~\cite{agile}, considéré comme l'acte généralisateur des méthodes agiles, invite à adopter un certain nombre de valeurs :

\begin{itemize}
	\item il faut privilégier les personnes et les interactions plutôt que de suivre aveuglément des procédures et d'être dirigé par ses outils ;
	\item la création régulière de jalons fonctionnels est une priorité pour garder constamment à l'idée ce qu'est et ce que va être le produit final ;
	\item la clé est la collaboration étroite avec le client, alors que l'on a traditionnellement tendance à respecter un contrat et à suivre des spécifications initiales ;
	\item le client et le prestataire réalisateur doivent tous deux être flexible et accepter le changement.
\end{itemize}


\paragraph{}
Les méthodes agiles sont parfois difficiles à mettre en place car elles sont souvent en rupture avec les processus existants de l'entreprise.
De plus, la flexibilité requise peut être confondue avec un défaut d'organisation, ce qui amène inévitablement à des résultats catastrophiques.
Au contraire, de bons outils adaptés sont nécessaires pour effectuer un vrai suivi du projet.
Ils doivent permettre de tracer de façon transparente les changements et d'améliorer la communication entre les différents acteurs du projet.



\subsection{La gestion de projet agile}

\subsubsection{Outil : Redmine}

\subsubsection{Outil : JIRA}

\subsubsection{Mission : Formation JIRA chez Rexel}

\subsubsection{Mission : Développement Redmine}

- Développement de plugins

- Contribution au core



\subsection{Gestion de versions du code source}

\subsubsection{Outil : Subversion}

\subsubsection{Outil : Git}

\subsubsection{Mission : Formation Subversion chez Rexel}

\subsubsection{Mission : Synchronisation de mirroirs SVN pour Rexel}

\subsubsection{Mission : Plan de formation Git}



\subsection{Tests des applications}

\subsubsection{Tests unitaires}

\subsubsection{Tests fonctionnels}

\subsubsection{Outil : Selenium}

\subsubsection{Mission : Formation Selenium chez Spir}



\subsection{Intégration continue}

\subsubsection{Outil : Hudson/Jenkins}

\subsubsection{Mission : paramétrage de la PIC de Spir}

\subsubsection{Mission : Formation Jenkins chez Spir}

